---
title: many many places
locale: fr
---
<i>many many places</i> (2001)<br />
Œuvre sonore de Chantal Dumas<br />
Durée&thinsp;: 12 min 40 s

<p>
  À France<br />
  <i>many many places</i> traverse les acoustiques de bâtiments publics montréalais sur le rythme d’une gigue d’origine brésilienne, la sapatiada. Telle une étude sur le point de vue, cette pièce soulève un questionnement sur ce qu’un micro permet d’entendre. Ici, le microphone est actif : il suit des danseurs au gré de leurs déplacements, de leurs mouvements ; il bouge avec eux. Il amplifie le ténu et capte l’empreinte acoustique qu’ont laissée, au moment de leur passage, les corps dansants sur les lieux. Un jeu entre les divers plans sonores met en relief la couleur des espaces qu’illumine la présence humaine.
</p>

Réalisée grâce au soutien du Conseil des arts et des lettres du Québec et de PRIM (Montréal, Canada), cette œuvre a été commandée par le centre Experimental Sound Studio de Chicago pour le Outer Ear Festival of Sound. L’appui d’Alain Dessureault et de France Pepin a aussi permis la réalisation de cette pièce.
